Studi Deskriptif Mengenai Kepuasan Kerja Pada Karyawan Bagian Marketing 
Divisi Sales Lapangan Pt Astra International, Tbk Cabang Bogor 
Latar belakang dari munculnya penelitian ini terkait dengan fakta yang 
muncul di Indonesia. Banyak perusahaan yang berkembang di Indonesia, 
misalnya perusahaan distribusi dan produksi mobil, salah satunya PT Astra 
International, Tbk. Di PT Astra International, Tbk salah satu bagian terpenting 
adalah Bagian Marketing yang terdiri dari sales lapangan dan sales counter. 
Penelitian ini ditujukan untuk mengetahui kepuasan kerja sales lapangan PT 
Astra International, Tbk Cabang Bogor. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif. 
Kuesioner yang digunakan untuk mengukur kepuasan kerja ini adalah adaptasi 
dari Minnessotta Satisfaction Questionnaire dari Lofquist dan Dawis berdasarkan 
teori Work Adjustment. Pengukuran ini dilakukan terhadap populasi 34 orang 
karyawan bagian marketing divisi sales lapangan. 
Berdasarkan hasil pengolahan data, 52% atau sebanyak 13 orang 
karyawan bagian marketing divisi sales lapangan merasa tidak puas terhadap 
pekejaannya, 36% atau sebanyak 9 orang karyawan bagian marketing divisi sales 
lapangan merasa puas terhadap pekerjaannya, dan 12% atau sebanyak 3 orang 
karyawan bagian marketing divisi sales lapangan merasa kepuasan kerjanya 
netral. Dari penelitian ini dapat disimpulkan bahwa karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan merasakan ketidakpuasan pada faktor penghargaan dan 
pengakuan, prestasi, aktivitas, status sosial, pemanfaatan kemampuan, kebijakan 
perusahaan, hubungan dengan atasan, kemampuan teknikal atasan, dan rekan 
kerja. Faktor lain yang mempengaruhi kepuasan kerja pada penelitian ini adalah 
usia, lama bekerja, jenis kelamin, dan jabatan, dan faktor yang mempengaruhi 
ketidakpuasan kerja adalah pendidikan terakhir. 
Peneliti mengajukan saran pada penelitian selanjutnya untuk 
melakukan penelitian korelasional antara variabel kepuasan kerja dengan 
jenjang karir karyawan. Kepada supervisor marketing, diharapkan lebih 
memperhatikan perbaikan kondisi-kondisi yang masih dianggap kurang 
memuaskan yaitu faktor penghargaan dan pengakuan, prestasi, aktivitas, status 
sosial, pemanfaatan kemampuan, kebijakan perusahaan, hubungan dengan 
atasan, kemampuan teknikal atasan, dan rekan kerja. Kepada Kepala Cabang PT 
Astra International, Tbk Cabang Bogor agar mengadakan aktivitas bersama di 
luar kantor untuk menjalin kebersamaan. Kepada PT Astra International, Tbk 
Cabang Bogor, diharapkan menyediakan kotak saran bagi karyawan sehingga 
mendapatkan umpan balik positif untuk meningkatkan kepuasan kerja karyawan. 
Background of this research is related to the fact in Indonesia. Many 
company developed in Indonesia, one of that many companies is company that 
produced and distributed cars such as PT Astra International, Tbk. One of the 
most important division in PT Astra International, Tbk is marketing division 
which is divided into counter sales and field sales. The purpose of this research is 
to know the job satisfaction of  sales field PT Astra International, Tbk Bogor. 
The method used in this research is descriptive method. Questionnaire that 
used to measure job satisfaction in this research is a modification of Minnessotta 
Satisfaction Questionnaire. The data that is obtained from this measurement is the 
main data for this research. This research has done in a population of 34 field 
sales in marketing division. 
After processing the data, the result are 13 field sales in marketing division 
(52%) fees unsatisfied with his job, 9 field sales in marketing division (36%) feels 
satisfied with his job, and 3 field sales in marketing division (12%) have a neutral 
job satisfaction. The conclusion from this research is field sales in marketing 
division feels dissatisfied in recognition, achievement, social status, ability usage, 
company policy, relation with supervisor, supervisor s technical ability, and co-
worker. Another factor that could influence job satisfaction in this research are 
age, work duration, sex, and position. Another factor that influence job 
dissatisfaction is education. 
Researcher suggest another researcher to do a correlational research 
between job satisfaction and employees career level. Researcher hopes the 
marketing supervisor could be more aware to improve condition that still not 
good enough for the employee such as recognition, achievement, social status, 
ability usage, company policy, relation with supervisor, supervisor s technical 
ability, and co-worker. For the head of PT Astra International, Tbk Bogor, 
researcher suggest to make an outdoor activity to improve the feeling of 
togetherness between employees. Researcher suggest PT Astra International, Tbk 
Bogor to prepare a  suggestion box for the employee so that the company could 
get a positive feedback to improve employees job satisfaction. 
. 
BAB I : Pendahuluan 
1. 4. Kegunaan Penelitian 
BAB II : Tinjauan Pustaka 
2. 1. Kepuasan Kerja 
2. 2. Kebutuhan 
BAB III: Metodologi Penelitian 
3. 3.Variabel Penelitian Dan Definisi Operasional 
3. 4. Alat Ukur 
3. 5. Sampel Penelitian 
4. 1. Gambaran Responden 
4. 1.3. Gambaran Responden Berdasarkan Pendidikan 
4. 2. Gambaran Hasil Penelitian 
4. 2.1. Tingkat Kepuasan Karyawan Bagian Marketing Divisi 
4. 2.2. Tingkat Kepuasan Karyawan Bagian Marketing Divisi 
4. 2.3. Tingkat Kepuasan Karyawan Bagian Marketing Divisi 
Memasuki era globalisasi ini, perkembangan perekonomian khususnya di 
Indonesia berkembang dengan pesat. Hal ini ditandai dengan banyaknya 
perusahaan-perusahaan baru baik yang bergerak dalam bidang produk ataupun 
jasa. Salah satu contoh perusahaan yang berkembang dengan pesat di Indonesia 
adalah perusahaan yang bergerak dalam bidang industri dan distributor mobil. 
Saat ini sangat banyak merek mobil yang digunakan di Indonesia. 
Banyaknya distributor mobil inilah yang membuat persaingan antara distributor 
mobil menjadi semakin ketat. Dengan adanya persaingan antar merek, setiap 
perusahaan perlu untuk mempertahankan kinerja perusahaannya agar tetap dapat 
menjadi penguasa pasar. 
Salah satu contoh distributor mobil yang berkembang pesat di Indonesia 
adalah PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor. PT. Astra International, Tbk 
Cabang Bogor adalah salah satu distributor mobil terbesar yang tersebar hampir di 
seluruh Indonesia. PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor secara khusus 
mendistribusikan mobil dengan merek Toyota. Pelayanan yang diberikan PT. 
Astra International, Tbk Cabang Bogor mencakup banyak bidang, mulai dari 
penjualan mobil, penjualan sparepart, service, hingga melayani klaim atas 
keluhan pelanggan atas mobil yang mereka miliki. 
Salah satu bagian terpenting PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor 
adalah bagian marketing. Karyawan bagian marketing adalah pekerja yang 
berperan sebagai pelaksana dari kegiatan dunia usaha yang mengarahkan arus 
barang maupun jasa dari produsen ke konsumen. Karyawan bagian marketing 
adalah ujung tombak dari perusahaan karena karyawan bagian marketing dalam 
PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor berperan sangat besar sebagai agen 
dalam menawarkan produk dan menyalurkan produk yang dimilikinya ke 
konsumen. Karyawan bagian marketing PT. Astra International, Tbk Cabang 
Bogor memiliki beberapa tugas yang wajib dilakukan dalam bekerja, mulai dari 
mencari daerah yang memiliki prospek bagus untuk memasarkan produk, mencari 
pelanggan, membuat laporan harian mengenai prospek dan penjualan serta yang 
terpenting adalah memasarkan produk. Karyawan bagian marketing PT. Astra 
International, Tbk Cabang Bogor memiliki target penjualan yang harus dicapai 
setiap enam bulannya yang ditetapkan oleh perusahaan, karyawan bagian 
marketing PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor harus mencapai target 
minimal itu untuk tetap bekerja di PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor. 
Dalam PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor, divisi marketing dibagi 
menjadi 2 bidang, yaitu divisi marketing yang bergerak di luar kantor atau yang 
disebut oleh PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor sebagai sales lapangan 
dan divisi marketing yang bergerak di dalam kantor dengan menggunakan counter 
yang disebut oleh PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor sebagai sales 
counter. Setiap divisi ini terbagi lagi dalam beberapa tahapan atau jenjang karir 
mulai dari S1 hingga S3 untuk sales lapangan dan C1 hingga C3 untuk sales 
counter. S1 dan C1 adalah sebutan bagi karyawan bagian marketing yang baru 
bergabung dengan PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor dengan target 
minimal terendah, yaitu menjual minimal 3 unit mobil dalam waktu 6 bulan. 
Apabila target tidak dapat terpenuhi dalam jangka waktu tersebut maka karyawan 
harus mengundurkan diri dari perusahaan, namun apabila target berhasil dipenuhi, 
karyawan dapat memasuki tahap berikutnya, yaitu sebagai S2 dan C2. S2 dan C2 
adalah sales lapangan junior dan sales counter junior yang kemudian berlanjut 
menjadi S3 dan C3 sebagai sales lapangan dan sales counter senior. Dalam kedua 
tahap ini, target yang harus dicapai semakin tinggi, S2 harus mampu menjual 5 
unit mobil dan S3 harus mampu menjual 8 unit mobil dalam jangka waktu yang 
sama dengan S1 yaitu 6 bulan dan konsekuensi yang dihadapi oleh kedua tahap ini 
adalah penurunan jabatan. 
Menurut salah satu karyawan bagian marketing divisi sales lapangan di PT. 
Astra International, Tbk Cabang Bogor, Sales lapangan dan sales counter 
tentunya memiliki beberapa perbedaan dalam pekerjaan, tanggung jawab yang 
dimiliki dan insentif yang diperoleh. Sebagaimana telah dijelaskan sebelumnya 
bahwa sales lapangan bekerja di luar kantor dan sales counter bekerja di dalam 
kantor. Aktivitas yang dilakukan oleh sales counter dalam bekerja adalah 
menjelaskan kepada pelanggan yang datang ke PT. Astra International, Tbk 
Cabang Bogor ataupun yang menelepon ke PT. Astra International, Tbk Cabang 
Bogor untuk menanyakan mengenai mobil mulai dari harga, spesifikasi, dan 
informasi-informasi lain. Oleh karena bekerja di luar kantor, sales lapangan 
tentunya akan memberikan pengorbanan yang lebih besar dalam bekerja, misalnya 
dalam mencari pelanggan dengan menggunakan kendaraan operasional kantor, 
mengajak pelanggan bertemu di tempat makan untuk membangun relasi yang 
lebih baik, mengunjungi rumah pelanggan untuk menawarkan produk dan 
membantu pelanggan untuk menyampaikan keluhan kepada PT. Astra 
International, Tbk Cabang Bogor mengenai produk yang telah dibelinya.  
Usaha sales lapangan dalam mengerjakan tugasnya ini tentunya memiliki 
beberapa hambatan seperti kondisi cuaca yang tidak dapat diprediksi saat sales 
lapangan harus mencari pelanggan, kemacetan dan kecelakaan yang mungkin 
dialami di jalanan selama bertugas, dan juga perebutan pangsa pasar antar sales 
lapangan. Dengan adanya usaha yang lebih besar dan hambatan-hambatan yang 
dialami oleh sales lapangan, PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor 
memberikan beberapa insentif yang tidak diperoleh sales counter mulai dari gaji 
yang lebih besar, uang transportasi, uang makan, hingga asuransi jiwa. Insentif 
yang didapatkan oleh sales lapangan PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor 
ini dianggap seimbang dengan besarnya pengorbanan yang harus dilakukan dalam 
mencari dan mendapatkan pelanggan. Kelebihan lain yang mungkin didapatkan 
oleh sales lapangan, terutama yang telah mencapai tingkat S3 adalah kemungkinan 
untuk mengembangkan karir menjadi supervisor marketing, kemudian kepala 
divisi marketing, bahkan hingga menjadi kepala cabang yang tidak mungkin 
didapatkan oleh sales counter. 
Salah satu karyawan bagian marketing divisi sales lapangan menyatakan 
bahwa selain memiliki kelebihan dibandingkan dengan sales counter, jabatan 
sales lapangan juga memiliki kekurangan, yaitu dalam hal kepastian pencapaian 
target. Sales lapangan memerlukan usaha yang lebih dalam mendapatkan 
pelanggan sedangkan sales counter hanya perlu menunggu pelanggan datang ke 
counter untuk mendapatkan pelanggan. Dengan ketidakpastian mendapatkan 
pelanggan ini, maka tingkat turnover sales lapangan lebih tinggi dibandingkan 
dengan sales counter. Berdasarkan data yang didapat, sales lapangan pada level 
S1 memiliki tingkat turnover mencapai 50%. Tingginya turnover ini diakibatkan 
oleh ketidakmampuan sales lapangan untuk mencapai target yang ditetapkan oleh 
perusahaan. 
Berdasarkan hasil wawancara terhadap Supervisor bagian marketing,  
pekerjaan sebagai sales lapangan bukan pekerjaan yang mudah karena sulitnya 
pencapaian target. Selain itu pendapatan yang diperoleh terkadang tidak menentu 
karena harus digunakan untuk menjalin hubungan dengan pelanggan, misalnya 
dengan mengajak pelanggan makan bersama atau memberikan hadiah seperti 
bonus aksesoris mobil. Terlebih banyak masyarakat yang memandang sebelah 
mata terhadap pekerjaan sales lapangan. Keluhan karyawan terhadap pekerjaan ini 
menunjukkan tidak dirasakannya kepuasan kerja, padahal kepuasan kerja 
merupakan salah satu faktor penting yang perlu diperhatikan dalam penanganan 
sumber daya manusia dalam suatu perusahaan. 
Kepuasan kerja dianggap penting untuk meningkatkan motivasi karyawan 
dalam melakukan pekerjaannya, misalnya motivasi untuk mencapai tingkat yang 
lebih tinggi dalam jenjang karirnya. Kepuasan kerja berkaitan dengan kesesuaian 
antara karyawan dengan lingkungan pekerjaannya, yaitu kondisi yang 
menunjukkan adanya hubungan timbal balik antara karyawan dengan 
lingkungannya. Selama karyawan dapat memenuhi tuntutan dari lingkungan 
kerjanya dengan bekerja sebaik-baiknya dalam pencapaian target dan perusahaan 
memenuhi kebutuhannya dengan pemberian insentif, maka interaksi akan tetap 
terjaga. Bila kesesuaian tercapai, karyawan akan berusaha memenuhi tuntutan dari 
lingkungan kerjanya dan akan berpengaruh terhadap pekerjaannya. 
Kepuasan kerja menurut Wexley & Yukl (1984 : 45) adalah sikap umum 
individu kepada pekerjaan berdasarkan dengan penilaian pada beberapa faktor 
pekerjaan. Menurut Herzberg (dalam Wexley dan Yukl tahun 1984), terdapat dua 
faktor yang dapat menentukan kepuasan kerja, yaitu motivator factor dan hygiene 
factor. Motivator factor adalah faktor-faktor yang mampu memberikan kepuasan 
kerja dengan membangkitkan motivasi karyawan untuk bekerja keras dan 
mencapai hasil yang memuaskan dalam pekerjaannya. Ketidakberadaan satu atau 
lebih faktor dari motivator factor, misalnya otoritas dan variasi dalam pekerjaan 
tidak memiliki pengaruh yang signifikan kepada kepuasan kerja karena hanya 
mempengaruhi individu dalam hal motivasi untuk mengerjakan pekerjaannya 
dengan lebih baik lagi, terutama apabila dibandingkan dengan kepuasan kerja 
yang akan ditimbulkan oleh hygiene factor misalnya keamanan jabatan dan status 
sosial yang diberikan oleh pekerjaan yang akan memberikan kesejahteraan bagi 
karyawan. Hygiene factor memiliki beberapa faktor yang pemenuhannya akan 
membuat karyawan semakin merasakan kepuasan kerja.  
Setelah melakukan wawancara awal kepada 20 orang karyawan bagian 
marketing divisi sales lapangan dari PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor, 
didapatkan data yang bervariasi dalam setiap faktor dari kedua faktor kepuasan 
kerja, baik dalam motivator factor ataupun hygiene factor. Pada motivator factors, 
faktor pelayanan sosial oleh 75% responden merasakan kurang memiliki 
kesempatan untuk melakukan sesuatu bagi orang lain sedangkan 25% responden 
merasakan cukup memiliki kesempatan untuk melakukan sesuatu bagi orang lain 
terutama apabila target pribadinya telah terpenuhi yang membuat karyawan 
memiliki kesempatan untuk memberikan konsumen yang didapatkannya kepada 
karyawan lain yang belum memenuhi target yang ditetapkan oleh perusahaan.  
Faktor kreativitas dari motivator factor menunjukkan bahwa 100% 
karyawan diberikan kebebasan oleh perusahaan untuk menggunakan metodenya 
sendiri dalam mendapatkan konsumen dan memenuhi target. Setelah faktor 
kreativitas, faktor berikutnya adalah nilai moral,70% karyawan PT. Astra 
International, Tbk Cabang Bogor menganggap PT. Astra International, Tbk 
Cabang Bogor hanya mementingkan pencapaian target saja tanpa mementingkan 
kesejahteraan karyawan, tetapi 30% karyawan menganggap bahwa nilai moral 
yang diterapkan oleh perusahaan sesuai dengan nilai moral pribadinya. Survey 
awal mengenai faktor kemandirian dari motivator factor menunjukkan bahwa 
seluruh karyawan merasa memiliki kebebasan untuk bekerja sendiri dalam 
mendapatkan konsumen dan memenuhi target. 
Faktor variasi dari motivator factor menunjukkan bahwa 100% karyawan 
merasa memiliki kebebasan untuk merancang jadwalnya sendiri dalam usaha 
untuk mendapatkan konsumen dan memenuhi target mulai dari mencari 
konsumen, melakukan kunjungan ke rumah konsumen, dan lain-lain yang tidak 
membuatnya merasa bosan. Faktor berikutnya adalah otoritas, yaitu kemampuan 
individu untuk mengatur bawahan. Faktor ini dirasakan oleh 100% karyawan 
tidak berpengaruh karena sales lapangan bekerja secara individual dan tidak 
memiliki bawahan untuk diberitahukan apa yang harus dikerjakan dalam 
pengerjaan tugasnya. Pada faktor penghargaan atau pengakuan, 90% karyawan 
merasa mendapatkan kenaikan pangkat yang mengakibatkan kenaikan dari 
berbagai hak karyawan seperti tunjangan, gaji, dan sebagainya yang setimpal 
dengan apa yang telah dikerjakannya sedangkan 10% karyawan merasa meskipun 
akan mendapatkan kenaikan pangkat, karyawan merasa usaha yang harus 
dikeluarkannya tidak sebanding dengan penghargaan yang akan diterimanya. 
Faktor tanggung jawab menunjukkan bahwa 100% responden merasa 
memiliki kebebasan untuk mengambil keputusan sendiri dan bertanggung jawab 
atas pemenuhan targetnya sendiri.  Faktor prestasi dipandang oleh 65% karyawan 
tidak memiliki pengaruh yang signifikan karena keberhasilan dalam mendapatkan 
konsumen atau mencapai target dan naik jabatan tidak mengubah pekerjaan yang 
dikerjakannya sedangkan 35% karyawan menganggap bahwa pencapaian target 
dan kenaikan jabatan akan menimbulkan kebanggan pribadi sehingga 
membuatnya merasa senang meraih prestasi. Faktor berikutnya, faktor kemahiran, 
yaitu kesempatan yang diberikan oleh perusahaan untuk menjadi lebih mahir 
dalam melakukan pekerjaannya yang didapatkan melalui pelatihan atau kursus, 
dipandang oleh 70% karyawan tidak penting karena kesempatan untuk menjadi 
mahir dalam pekerjaan tidak memberikan perbedaan dalam kemampuan dalam 
mencari dan mendapatkan konsumen sedangkan 30% karyawan menganggap 
bahwa kesempatan untuk menjadi mahir yang ada dalam pekerjaan ini penting 
karena dapat menumbuhkan kemampuannya dalam mencari dan mendapatkan 
konsumen. Faktor kesepuluh, faktor aktivitas menunjukkan bahwa 100% 
karyawan merasa melakukan banyak aktivitas, mulai dari mencari konsumen, 
mengunjungi konsumen, hingga melakukan proses penjualbelian produk dari PT. 
Astra International, Tbk Cabang Bogor sehingga tidak merasa bosan dalam 
menjalani pekerjaannya. Faktor terakhir dari hygiene factor, pemanfaatan 
kemampuan menunjukkan bahwa 80% karyawan merasa memiliki kesempatan 
untuk memanfaatkan kemampuannya terutama dalam bidang persuasi, yaitu 
dalam mempengaruhi konsumen untuk membeli produk dari PT. Astra 
International, Tbk Cabang Bogor sedangkan 20% karyawan merasa bahwa 
bekerja di bidang ini tidak memberinya kesempatan untuk memanfaatkan 
kemampuannya karena sebagian karyawan merasa kurang mampu mempengaruhi 
konsumen untuk membeli produk. 
Selain motivator factor, ada faktor lain yang mempengaruhi kepuasan kerja 
seseorang, yaitu hygiene factor. Survey awal mengenai faktor-faktor dari hygiene 
factor juga menunjukkan hasil yang bervariasi. Faktor pertama dari hygiene 
factor, status sosial menunjukkan bahwa 70% karyawan merasa bekerja sebagai 
sales lapangan membuat status sosialnya menurun sedangkan oleh 30% karyawan 
merasa bekerja sebagai sales lapangan dapat menaikkan status sosialnya dan 
memungkinkannya untuk mencapai jabatan yang lebih tinggi lagi yang tentunya 
akan memberinya prestise dalam bidang status sosial. Faktor yang selanjutnya 
adalah faktor kebijakan perusahaan. Faktor kebijakan perusahaan menunjukkan 
bahwa 40% karyawan merasa kebijakan perusahaan untuk memecat karyawan 
dalam tingkat S1 yang tidak mampu mencapai target dianggap sebagai suatu hal 
yang menyulitkan dan mengancam sedangkan 60% karyawan merasa kebijakan 
perusahaan untuk memecat karyawan dalam tingkat S1 yang tidak mampu 
mencapai target dianggap sebagai suatu hal yang memotivasi dirinya untuk 
mencapai target itu dan mendapatkan imbalan berupa promosi jabatan ke tingkat 
S2. Faktor keempat dari hygiene factor yaitu hubungan dengan atasan yang berupa 
pengawasan dan pengarahan menunjukkan bahwa 80% karyawan merasa kurang 
mendapatkan pengawasan dan arahan dari atasannya dan hanya berhubungan 
dengan atasannya apabila telah mendekati batas akhir pencapaian target untuk 
mengetahui apakah bawahannya telah mencapai target atau memerlukan waktu 
percobaan selama 3 bulan untuk menunjukkan kemampuannya dalam menjadi 
sales lapangan sedangkan 20% karyawan merasa dengan sedikitnya pengawasan 
dan pengarahan, karyawan menjadi lebih mandiri dan mampu untuk  mengerjakan 
tugasnya dibandingkan dengan banyak mendapatkan pengawasan. 
Faktor keamanan dirasakan oleh keseluruhan karyawan tidak dapat 
menjamin kelangsungan jabatannya apabila belum atau bahkan tidak mampu 
memenuhi target yang ditentukan oleh perusahaan. Pada faktor yang selanjutnya, 
faktor imbalan menunjukkan bahwa 65% karyawan merasa imbalan yang 
diterimanya tidak sebanding dengan usaha yang dikeluarkan dalam mencari dan 
mendapatkan konsumen demi pemenuhan target sedangkan 35% karyawan 
merasa imbalan yang diberikan oleh perusahaan dirasakan cukup untuk memenuhi 
kebutuhan sehari-hari dan apabila berhasil mendapatkan konsumen, umumnya 
karyawan mendapatkan imbalan tambahan dari konsumen berupa komisi. Faktor 
kondisi kerja dirasakan karyawan bahwa mereka tidak memiliki tempat yang pasti 
untuk mencari dan mendapatkan konsumen. Dalam usahanya mencari dan 
mendapatkan konsumen pun karyawan harus menghadapi kondisi cuaca yang 
tidak menentu, baik hujan maupun panas terik. Kemampuan teknikal atasan 
dirasakan karyawan hanya berkaitan dengan mempromosikan atau memecat 
karyawan yang berhasil atau tidak berhasil mencapai target yang telah ditetapkan, 
bukan secara langsung melibatkan pengambilan keputusan oleh atasan. Faktor 
terakhir dari  hygiene factor adalah rekan kerja. Faktor rekan kerja menunjukkan 
bahwa 80% karyawan merasa bekerja secara individual tanpa bantuan dan 
interaksi dengan rekan kerja sedangkan 20% karyawan merasa karyawan dapat 
saling membantu satu sama lain dalam mencari dan mendapatkan konsumen 
dalam rangka mencapai target yang diberikan oleh perusahaan.  
Setelah melakukan survey awal ini, didapatkan data yang bervariasi dalam 
kepuasan kerja yang dirasakan oleh masing-masing karyawan sesuai dengan 
penghayatan pribadinya. Dengan adanya fenomena ini, peneliti merasa tertarik 
untuk meneliti dan mencari gambaran mengenai kepuasan kerja karyawan bagian 
marketing di PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor yaitu dengan 
mengadakan penelitian mengenai kepuasan kerja karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor. 
Bagaimana kepuasan kerja karyawan bagian marketing divisi sales 
lapangan PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran kepuasan 
kerja karyawan bagian marketing divisi sales lapangan PT. Astra 
International, Tbk Cabang Bogor. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran mengenai 
derajat kepuasan kerja karyawan bagian marketing divisi sales lapangan 
PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor. 
a. Memberi tambahan informasi bagi ilmu pengetahuan, khususnya bidang 
psikologi industri dan organisasi. 
b. Memberi sumbangan bagi peneliti lain yang ingin meneliti lebih lanjut 
mengenai tingkat kepuasan kerja . 
a. Memberi informasi kepada PT. Astra International, Tbk Cabang 
Bogor.dan juga manajer marketing mengenai kepuasan kerja karyawan 
bagian marketing divisi sales lapangan sehingga manajer marketing 
dapat lebih memahami tingkat kepuasan karyawan dan meningkatkannya 
dalam rangka mendapatkan kinerja yang lebih baik dari setiap karyawan 
divisi marketing divisi sales lapangan untuk memajukan perusahaan. 
b. Memberi informasi kepada karyawan bagian marketing divisi sales 
lapangan mengenai kepuasan kerjanya sehingga karyawan bagian 
marketing divisi sales lapangan dapat memahami serta 
mengkomunikasikan hal-hal yang dianggap kurang memuaskan sehingga 
perusahaan mendapatkan umpan balik positif. 
Seorang individu mulai menumbuhkan peran baru untuk bekerja 
pada masa dewasa awal yang dimulai pada usia 18 tahun. Masa dewasa 
awal yang akan berakhir pada saat individu berusia 40 tahun ini disebut 
juga sebagai usia produktif. Pada masa ini, individu mengalami 
perkembangan dalam pekerjaannya, mulai dari mencari pekerjaan hingga  
mencapai puncak karirnya baik dengan bekerja di perusahaan maupun 
memulai usaha baru.  
Seorang karyawan bekerja pada suatu perusahaan dengan 
dilatarbelakangi oleh kebutuhan primer maupun sekunder yang berbeda-
beda yang timbul karena adanya kekurangan akan sesuatu yang diperlukan 
untuk mempertahankan kelangsungan hidupnya. Usaha individu untuk 
mempertahankan  kelangsungan hidup dan memenuhi kebutuhannya ini 
dipengaruhi oleh kondisi pekerjaan itu sendiri, mulai dari jumlah gaji yang 
didapatkan, tunjangan yang ditawarkan, hubungan dengan rekan sekerja, 
dan lain-lain. Kemampuan perusahaan untuk memenuhi kebutuhannya ini 
menimbulkan persepsi individu mengenai pekerjaannya, apakah pekerjaan 
itu dapat membuat kepuasan kerja atau tidak. 
Menurut Wexley & Yukl (1984 : 45), kepuasan kerja adalah sikap 
umum individu kepada pekerjaan berdasarkan dengan penilaian pada 
beberapa faktor pekerjaan. Beberapa bagian yang secara umum sering 
dinilai penting oleh individu adalah gaji, kondisi lingkungan kerja, 
pengawasan, rekan sekerja, isi pekerjaan, keamanan kerja, dan peluang 
promosi jabatan. Sikap individu ini menggambarkan pengalaman 
menyenangkan dan tidak menyenangkan dalam pekerjaan dan harapan 
individu di masa yang akan datang. Seperti yang telah dijelaskan 
sebelumnya, kemungkinan pemenuhan kebutuhan seseorang dalam 
pekerjaannya akan menimbulkan kepuasan kerja sehingga semakin banyak 
kebutuhan yang terpenuhi maka kepuasan kerja akan semakin tinggi dan 
semakin sedikit kebutuhan yang dapat dipenuhi, maka akan dirasakan 
ketidakpuasan kerja (Wexley & Yukl, 1984 : 45). 
Menurut Two Factor Theory yang pertamakali dikemukakan oleh 
Herzberg (1959), ada dua faktor berbeda yang menentukan kepuasan dan 
ketidakpuasan seseorang dalam bekerja. Faktor pertama adalah satisfiers 
atau motivator factors, yaitu faktor yang terkandung dalam kondisi-
kondisi pekerjaan yang mempengaruhi kepuasan kerja karyawan dengan 
mendorong karyawan untuk melakukan usaha yang lebih keras dalam 
melakukan pekerjaannya. Ketidakberadaan satu atau lebih motivator factor 
tidak membuat karyawan merasakan ketidakpuasan kerja melainkan hanya 
membuat karyawan tidak termotivasi untuk bekerja keras dan meraih hasil 
yang maksimal dalam pekerjaannya. 
Salah satu faktor dari motivator factor adalah pelayanan sosial. 
Pelayanan sosial adalah seberapa banyak kesempatan untuk melakukan 
sesuatu bagi orang lain. Karyawan akan merasakan kepuasan kerja pada 
faktor pelayanan sosial apabila karyawan divisi marketing dapat 
membantu karyawan lain mendapatkan pelanggan atau membantu 
pelanggan mengetahui jenis dan informasi mengenai mobil yang akan 
dibelinya dan akan membuat karyawan merasakan ketidakpuasan kerja 
apabila karyawan tidak memiliki kesempatan untuk melakukan sesuatu 
bagi karyawan lain atau bagi pelanggan.  
Faktor kedua dari motivator factor adalah kreativitas. Kreativitas 
adalah seberapa banyak kesempatan untuk mencoba metodenya sendiri 
dalam melakukan pekerjaan. Faktor kreativitas akan memberikan 
kepuasan kerja apabila karyawan divisi marketing dapat mencoba 
metodenya sendiri dalam mencari dan mendapatkan pelanggan dan akan 
membuat karyawan merasakan ketidakpuasan kerja apabila karyawan 
harus mengikuti prosedur baku yang telah ditetapkan oleh PT. Astra 
International, Tbk Cabang Bogor. 
Faktor nilai moral adalah faktor ketiga dari motivator factor. Yang 
dimaksudkan dengan faktor nilai moral disini adalah seberapa banyak 
kesempatan untuk melakukan sesuai dengan paham yang dianut. Faktor 
nilai moral akan memberikan kepuasan kerja apabila karyawan dapat 
mengerjakan tugasnya dalam mencari dan mendapatkan pelanggan sesuai 
dengan paham yang dianutnya dan akan membuat karyawan merasakan 
ketidakpuasan kerja apabila karyawan harus mengikuti nilai moral 
perusahaan tanpa memperhatikan nilai moral pribadinya.  
Faktor dari motivator factor yang keempat adalah kemandirian. 
Kemandirian disini adalah seberapa banyak kesempatan bekerja sendiri 
dalam melakukan pekerjaan. Faktor kemandirian akan memberikan 
kepuasan kerja apabila karyawan divisi marketing mencari dan 
mendapatkan pelanggan dengan usahanya sendiri dan tidak mendapatkan 
pengawasan dari atasannya dan faktor ini akan menimbulkan 
ketidakpuasan apabila karyawan dalam mengerjakan pekerjaannya selalu 
diawasi dan tidak diberikan kesempatan untuk mencoba mencari dan 
mendapatkan pelanggan dengan usaha sendiri. 
Faktor yang selanjutnya adalah variasi. Faktor variasi merujuk 
pada seberapa banyak kesempatan untuk melakukan hal-hal yang berbeda 
dari waktu ke waktu. Karyawan akan merasakan kepuasan kerja apabila 
aktivitas yang dilakukannya dalam mencari dan mendapatkan karyawan 
tidak monoton dan karyawan akan merasakan ketidakpuasan kerja apabila 
pekerjaan yang dilakukannya monoton.  
Faktor keenam dari motivator factor adalah otoritas. Yang 
dimaksudkan dengan faktor otoritas adalah seberapa banyak kesempatan 
untuk memberitahukan kepada orang lain tentang apa yang harus 
dilakukan. Karyawan akan merasakan kepuasan kerja apabila karyawan 
memiliki kesempatan untuk memberitahukan kepada karyawan lain 
mengenai apa yang harus dilakukan untuk mencari dan mendapatkan 
karyawan atau memiliki kesempatan untuk mempengaruhi pelanggan 
dalam membeli produk yang ditawarkan dan karyawan akan merasakan 
ketidakpuasan kerja apabila karyawan tidak memiliki kesempatan untuk 
mempengaruhi karyawan lain dalam mengerjakan tugasnya agar 
mendapatkan hasil yang lebih baik atau mempengaruhi pelanggan untuk 
membeli produk yang ditawarkan.  
Faktor dari motivator factor yang ketujuh adalah penghargaan atau 
pengakuan. Penghargaan atau pengakuan mengacu kepada seberapa 
banyak pujian yang diterima karyawan akibat melaksanakan tugas dengan 
baik. Karyawan akan merasakan kepuasan kerja apabila karyawan 
mendapatkan penghargaan apabila telah memenuhi atau bahkan melebihi 
batas target penjualan misalnya dengan mendapatkan gelar karyawan 
terbaik atau mendapatkan bonus dan akan merasakan ketidakpuasan kerja 
apabila karyawan tidak pernah mendapatkan penghargaan meskipun telah 
menjual produk melebihi target yang telah ditetapkan perusahaan.  
Faktor kedelapan dari motivator factor adalah tanggung jawab. 
Faktor tanggung jawab adalah seberapa banyak kebebasan karyawan untuk 
menggunakan keputusannya sendiri. Faktor tanggung jawab yang dimiliki 
karyawan akan membuatnya merasakan kepuasan kerja apabila karyawan 
dapat mengambil keputusan sendiri dalam menyelesaikan tugasnya dalam 
mencari dan mendapatkan pelanggan dan karyawan akan merasakan 
ketidakpuasan kerja apabila karyawan tidak pernah mendapatkan 
kesempatan untuk mengambil keputusan sendiri dalam mencari dan 
mendapatkan pelanggan. 
Faktor kesembilan dari motivator factor adalah prestasi. Prestasi 
yang dimaksudkan disini adalah seberapa senang perasaan karyawan 
setelah mencapai sesuatu dalam pekerjaan. Karyawan akan merasakan 
kepuasan kerja apabila karyawan merasakan kesenangan saat karyawan 
meraih sesuatu dalam pekerjaannya misalnya meraih kenaikan pangkat 
dan karyawan akan merasakan ketidakpuasan apabila karyawan tidak 
merasakan kesenangan meskipun telah meraih sesuatu dalam 
pekerjaannya.  
Faktor selanjutnya adalah kemahiran. Kemahiran disini merujuk 
kepada seberapa besar kesempatan untuk menjadi mahir atau maju dalam 
pekerjaan. Karyawan akan merasakan kepuasan kerja apabila karyawan 
memiliki kesempatan untuk menjadi semakin mahir dalam melakukan 
pekerjaannya misalnya dengan mendapatkan pelatihan mengenai 
marketing dan dapat melangkah ke tingkatan pekerjaan yang lebih tinggi 
dari yang telah dicapainya dengan mendapatkan kenaikan tingkat.  
Faktor berikutnya adalah aktivitas. Yang dimaksudkan dengan 
aktivitas disini adalah seberapa besar kemampuan untuk selalu bekerja 
atau sibuk. Karyawan akan merasakan kepuasan kerja apabila karyawan 
divisi marketing membutuhkan banyak waktu dalam mencari dan 
mendapatkan pelanggan dan akan membuat karyawan divisi marketing 
merasakan ketidakpuasan kerja apabila pekerjaannya mencari dan 
mendapatkan pelanggan hanya menyita sedikit waktunya dan membuatnya 
memiliki banyak waktu luang. 
Faktor terakhir dari motivator factor adalah pemanfaatan 
kemampuan. Pemanfaatan kemampuan adalah seberapa banyak 
kesempatan melakukan sesuatu dengan memanfaatkan kemampuan yang 
dimiliki. Karyawan akan merasakan kepuasan kerja apabila karyawan 
divisi marketing memiliki kesempatan untuk memanfaatkan 
kemampuannya seperti kemampuan mempengaruhi orang lain dan 
kemampuan membangun relasi dengan orang lain dalam mencari dan 
mendapatkan pelanggan. Karyawan akan merasakan ketidakpuasan kerja 
apabila karyawan tidak memiliki kesempatan kemampuan dalam 
membangun relasi dengan orang lain ataupun kemampuan mempengaruhi 
orang lain yang dapat membantu dalam mencari dan mendapatkan 
pelanggan.  
Faktor-faktor yang terjaring dalam motivator factor ini mampu 
memberikan kepuasan kerja dengan membangkitkan motivasi karyawan 
untuk bekerja keras dan mencapai hasil yang memuaskan dalam 
pekerjaannya. Ketidakberadaan satu atau lebih faktor dari motivator factor 
ini tidak memiliki pengaruh yang signifikan kepada kepuasan kerja apabila 
dibandingkan dengan kepuasan kerja yang akan ditimbulkan oleh hygiene 
factor. Hygiene factors adalah faktor-faktor yang dapat menimbulkan 
ketidakpuasan kerja yang terkandung dalam kondisi-kondisi pekerjaan 
yang penting untuk membuat karyawan merasa sejahtera dalam 
pekerjaannya. Ketidakberadaan satu atau lebih faktor-faktor ini akan 
menyebabkan dirasakannya ketidakpuasan kerja akibat dari dirasakannya 
ketidaksejahteraan individu.  
Hygiene factor memiliki beberapa faktor yang pemenuhannya akan 
membuat karyawan semakin merasakan kepuasan kerja. Faktor pertama 
dari hygiene factor ini adalah status sosial. Faktor status sosial merujuk 
kepada seberapa banyak kesempatan untuk menjadi seseorang dalam 
masyarakat. Faktor status sosial akan memberikan kepuasan kerja apabila 
bekerja menjadi karyawan divisi marketing dapat memberikan prestise 
berupa status sosial yang cukup tinggi di masyarakat dan akan 
memberikan ketidakpuasan kerja apabila status dalam pekerjaan sebagai 
karyawan divisi marketing menurunkan status sosial karyawan.  
Kebijakan perusahaan adalah faktor kedua dari hygiene factor. 
Faktor kebijakan perusahaan disini adalah cara kebijaksanaan perusahaan 
diterapkan dalam kegiatan kerja. Kebijakan perusahaan akan memberikan 
kepuasan kerja apabila kebijakan yang diterapkan oleh perusahaan yaitu 
karyawan harus memenuhi target yang telah ditetapkan untuk 
mendapatkan kenaikan pangkat dan harus mengalami penurunan pangkat 
apabila tidak mampu mencapai target dianggap menguntungkan oleh 
karyawan divisi marketing dan akan memberikan ketidakpuasan kerja 
apabila kebijakan perusahaan tersebut dirasa merugikan karyawan.  
Faktor ketiga dari hygiene factor adalah hubungan dengan atasan. 
Hubungan dengan atasan disini lebih mengacu kepada cara pimpinan 
untuk mengatur anak buahnya. Kepuasan kerja akan dirasakan apabila 
atasan karyawan divisi marketing mampu mengatur anak buahnya dengan 
baik dan memperhatikan kesejahteraan anak buahnya dan akan 
menimbulkan ketidakpuasan kerja apabila karyawan divisi marketing 
mendapatkan pimpinan yang tidak memperhatikan kesejahteraan anak 
buahnya. 
Faktor keempat dari hygiene factor adalah keamanan. Keamanan 
yang dimaksudkan adalah jaminan akan adanya kemantapan jabatan dalam 
pekerjaan. Keamanan akan menimbulkan kepuasan kerja apabila karyawan 
divisi marketing mendapatkan jaminan akan kemantapan jabatan berupa 
jaminan tidak akan adanya penurunan jabatan apabila karyawan mampu 
memenuhi target dan akan menimbulkan ketidakpuasan apabila meskipun 
karyawan telah memenuhi target tetap tidak mendapatkan jaminan akan 
kelangsungan karirnya di PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor. 
Faktor yang berikutnya adalah imbalan. Imbalan yang 
dimaksudkan disini adalah seberapa besar upah dan jumlah pekerjaan yang 
dikerjakan karyawan. Imbalan akan menimbulkan kepuasan kerja apabila 
karyawan divisi marketing memandang imbalan yang diterimanya 
setimpal dengan usaha yang dikeluarkannya dalam mencari dan 
mendapatkan pelanggan dan akan menimbulkan ketidakpuasan apabila 
karyawan menilai bahwa imbalan yang diterimanya tidak setimpal dengan 
usaha yang telah dikeluarkannya dalam mencari dan mendapatkan 
pelanggan.  
Faktor keenam dari hygiene factor adalah kondisi kerja. Kondisi 
kerja merujuk kepada kondisi lingkungan pekerjaan karyawan, mulai dari 
kondisi lingkungan fisik seperti keadaan ruangan tempat kerja, dan 
sebagainya. Kondisi kerja akan memberikan kepuasan kerja apabila 
kondisi lingkungan kerja karyawan divisi marketing memudahkan 
karyawan untuk mencari dan mendapatkan pelanggan dan akan 
menimbulkan ketidakpuasan apabila kondisi lingkungan kerja karyawan 
dirasakan menyulitkan karyawan dalam mencari dan mendapatkan 
pelanggan.  
Faktor selanjutnya adalah kemampuan teknikal atasan. 
Kemampuan teknikal atasan merujuk kepada seberapa banyak kesempatan 
supervisor karyawan dalam membuat keputusan. Kepuasan kerja akan 
dirasakan apabila atasan dari karyawan divisi marketing memiliki 
kemampuan untuk membuat keputusan dengan baik dan tidak merugikan 
karyawan divisi marketing dan akan menimbulkan ketidakpuasan apabila 
karyawan menilai atasannya tidak mampu membuat keputusan dengan 
baik atau bahkan merugikan karyawan divisi marketing.  
Faktor terakhir dari hygiene factor adalah rekan kerja. Faktor rekan 
kerja ini lebih dilihat sebagai cara rekan kerja atau karyawan saling 
berhubungan. Kepuasan kerja akan dirasakan apabila antar karyawan 
divisi marketing memiliki hubungan yang baik dan dapat membantu dalam 
mencari dan mendapatkan pelanggan dan akan memberikan ketidakpuasan 
kerja apabila hubungan antar karyawan hanya bersifat formal saja tanpa 
adanya kehangatan ataupun bantuan dalam mencari dan mendapatkan 
pelanggan. 
Seperti yang sudah dijelaskan sebelumnya, ketidakberadaan satu 
atau lebih faktor dari motivator factor tidak memiliki pengaruh yang 
signifikan kepada kepuasan kerja apabila dibandingkan dengan kepuasan 
kerja yang akan ditimbulkan oleh hygiene factor karena untuk merasakan 
kepuasan kerja, karyawan membutuhkan perasaan sejahtera yang akan 
timbul dengan pemenuhan dari hygiene factor. Berdasarkan uraian diatas, 
maka tidak terpenuhinya motivator factor apabila diimbangi dengan 
terpenuhinya hygiene factor akan membuat karyawan tidak merasakan 
kepuasan tetapi juga tidak merasakan ketidakpuasan, dalam kata lain 
kepuasan kerja karyawan berada dalam kondisi netral. Karena walaupun 
karyawan tidak mendapatkan motivator factor seperti pelayanan sosial, 
kreativitas, nilai moral, kemandirian, variasi, otoritas, penghargaan atau 
pengakuan, tanggung jawab, prestasi, kemahiran, dan aktivitas yang 
memuaskan tetapi karyawan mendapatkan hygiene factor seperti 
pemanfaatan kemampuan, status sosial, kebijakan perusahaan, hubungan 
dengan atasan, keamanan, imbalan, kondisi kerja, kemampuan teknikal 
atasan, dan rekan kerja yang memuaskan. Dengan keadaan kepuasan kerja 
yang netral, karyawan akan menampilkan kinerja yang cukup tanpa 
melakukan usaha ekstra untuk bekerja maupun menurunkan kinerjanya 
dan karyawan hanya mengerjakan tugasnya sebagaimana semestinya saja. 
Jika tidak terpenuhinya motivator factor diimbangi dengan tidak 
terpenuhinya hygiene factor akan membuat karyawan merasakan 
ketidakpuasan kerja. Setelah timbul ketidakpuasan, perbaikan dalam 
hygiene factor dapat mengurangi dan bahkan menghilangkan 
ketidakpuasan, tetapi tidak akan menimbulkan kepuasan kerja. Kepuasan 
kerja akan dirasakan apabila baik motivator factor dan hygiene factor 
terpenuhi, atau apabila tidak terpenuhinya motivator factor apabila 
diimbangi dengan terpenuhinya hygiene factor namun kepuasan kerja yang 
diperoleh akan menjadi lebih rendah dibandingkan apabila keduanya 
terpenuhi. Dirasakannya kepuasan kerja akan memberi dampak pada 
kinerja yang ditampilkan seseorang, kerasnya usaha yang dikeluarkan, 
persentase ketidakhadiran yang sedikit, dan tanggungjawab yang 
ditunjukkan terhadap hasil kerjanya. 
Skema 1.1 Skema Kerangka Pikir 
LAPANGAN DI PT. 
INTERNATIONAL, 
i. Pelayanan sosial 
ii. Kreativitas 
iii. Nilai moral 
iv. Kemandirian 
v. Variasi 
vi. Otoritas 
vii. Penghargaan atau 
viii. Tanggung jawab 
ix. Prestasi 
x. Kemahiran 
xi. Aktivitas 
xii. Pemanfaatan 
i. Status sosial 
ii. Kebijakan perusahaan 
iii. Hubungan dengan 
iv. Keamanan 
v. Imbalan 
vi. Kondisi kerja 
vii. Kemampuan teknikal 
viii. Rekan kerja 
1. Setiap karyawan bagian marketing divisi sales lapangan PT. Astra 
International, Tbk Bogor memiliki kebutuhan yang berbeda-beda 
sehingga akan memiliki tingkat kepuasan kerja yang berbeda-beda. 
2.  Karyawan bagian marketing divisi sales lapangan PT. Astra International, 
Tbk Cabang Bogor akan merasa puas dengan pekerjaannya apabila 
pekerjaan mampu memenuhi motivator factors dan hygiene factors. 
3. Karyawan bagian marketing divisi sales lapangan PT. Astra International, 
Tbk Cabang Bogor akan merasa tidak puas dengan pekerjaannya apabila 
pekerjaan tidak mampu memenuhi hygiene factors. 
4. Karyawan bagian marketing divisi sales lapangan PT. Astra International, 
Tbk Cabang Bogor akan merasa kepuasan kerjanya netral apabila 
pekerjaan mampu memenuhi hygiene factors tetapi tidak mampu 
memenuhi motivator factors. 
Wexley & Yukl (1984 : 45) mengungkapkan bahwa kepuasan kerja adalah 
sikap umum individu kepada pekerjaan berdasarkan dengan penilaian pada 
beberapa aspek pekerjaan. Beberapa bagian yang secara umum sering 
dinilai penting oleh individu adalah gaji, kondisi lingkungan kerja, 
pengawasan, rekan sekerja, isi pekerjaan, keamanan kerja, dan peluang 
promosi jabatan. Sikap individu ini menggambarkan pengalaman 
menyenangkan dan tidak menyenangkan dalam pekerjaan dan harapan 
individu di masa yang akan datang. 
Menurut Wexley & Yukl (1984 : 46-52), ada beberapa teori kepuasan 
kerja, yaitu : 
a. Discrepancy Theory 
Menurut Locke (1969), kepuasan dan ketidakpuasan pada 
beberapa aspek pekerjaan bergantung pada kesenjangan antara apa 
yang ia harapkan dan apa yang didapatkannya. Seseorang akan 
merasa puas apabila tidak ada kesenjangan antara apa yang 
diharapkan dan apa yang didapatkannya, dan ia akan merasa tidak 
puas apabila apa yang didapatkannya tidak sebaik apa yang 
diharapkannya. 
b. Equity Theory 
Pada teori equity, kepuasan kerja didapatkan individu 
dengan membandingkan antara apa yang diberikannya dalam 
mengerjakan pekerjaannya, mencakup pembelajaran, pengalaman, 
kemampuan, usaha, jam kerja, dll dengan reward yang 
didapatkannya seperti bayaran, tunjangan, pengakuan, dan 
kesempatan untuk berprestasi. 
Selain membandingkan apa yang diberikannya untuk 
melakukan pekerjaannya dengan reward yang didapatkan, individu 
juga membandingkan dirinya dengan rekan kerjanya yang 
dianggapnya setara dengan dirinya dalam hal usaha dan reward 
yang didapatkannya baik rekan kerja yang bekerja dalam satu 
perusahaan, ataupun berlainan perusahaan. 
Ada 3 kondisi yang equity, yaitu equity, 
undercompensation equity, dan overcompensation equity, ketiga 
kondisi ini berasal dari perbandingan apa yang diberikannya untuk 
melakukan pekerjaannya dengan reward  yang didapatkan. Apabila 
individu mempersepsi bahwa apa yang diberikannya untuk 
melakukan pekerjaannya dengan reward yang didapatkan 
sebanding, maka ia akan berada dalam kondisi equity. Apabila 
individu mempersepsi bahwa dengan apa yang diberikannya untuk 
melakukan pekerjaannya, ia tidak mendapatkan reward  yang 
cukup, maka ia akan berada dalam kondisi underequity. Dan 
apabila individu mempersepsi bahwa dengan apa yang 
diberikannya untuk melakukan pekerjaannya, ia mendapatkan 
reward  yang lebih dari yang ia harapkan, maka ia akan berada 
dalam kondisi overequity. 
c. Social Influence Theory 
Social Influence Theory menjelaskan bahwa, karyawan 
akan menilai dirinya puas atau tidak puas pada pekerjaannya 
dengan mengamati bagaimana karyawan lainnya bersikap dan 
mendengarkan bagaimana penilaian rekan kerjanya terhadap 
pekerjaan itu sendiri. 
d. Two Factor Theory 
Teori ini pertama kali dikemukakan oleh Herzberg (1966), 
prinsip dari teori ini adalah bahwa kepuasan kerja dan 
ketidakpuasan kerja merupakan dua hal yang berbeda, artinya 
keduanya tidak merupakan suatu variabel yang kontinyu (Herzberg 
1966, dalam Wexley dan Yukl, 1984). 
Berdasarkan penelitiannya, beliau menjelaskan bahwa 
terdapat dua faktor berbeda yang menentukan kepuasan dan 
ketidakpuasan seseorang dalam bekerja, yaitu : 
faktor yang terbukti sebagai sumber kepuasan kerja yang 
terdiri atas beberapa kondisi, yaitu pekerjaan itu sendiri, 
tantangan dalam tanggung jawab, peluang untuk 
berprestasi, pengakuan, dan promosi jabatan. Hadirnya 
faktor ini akan menimbulkan kepuasan, tetapi tidak 
hadirnya faktor ini tidak selalu mengakibatkan 
ketidakpuasan. 
faktor yang terbukti menjadi umber ketidakpuasan, yang 
terdiri atas beberapa kondisi, yaitu upah, pengawasan, 
hubungan interpersonal, kondisi kerja, keamanan kerja, 
dan status sosial. Munculnya kondisi ini akan 
menghilangkan ketidakpuasan tetapi tidak selalu 
mengakibatkan kepuasan kerja. 
Teori ini diperoleh dalam penelitian Minnessotta yang didasarkan 
pada konsep kesesuaian individu dengan lingkungan kerjanya, yaitu suatu 
kondisi yang menunjukkan adanya hubungan yang harmonis, timbal balik, 
dan saling mengisi antara individu dengan lingkungannya. Dalam 
hubungan tersebut, lingkungan kerja menuntut karyawan untuk 
mengerjakan tugas tertentu dan memiliki keterampilan serta kemampuan 
untuk mengerjakannya. Dilain pihak karyawan menuntut imbalan tertentu 
dari lingkungannyam seperti kompensasi dari hasil kerjanya, tempat kerja 
yang nyaman, aman, teman kerja yang menyenangkan, atasan yang 
kompeten dan kesempatan untuk berprestasi. 
Kesesuaian karyawan dengan lingkungan dapat dinilai dari 
terpenuhinya kebutuhan karyawan oleh lingkungan kerjanya. Selama 
karyawan tersebut dapat memenuhi tuntutan dari lingkungan kerjanya, 
maka interaksi akan tetap terpelihara. Bila kesesuaian tidak tercapai maka 
karyawan tersebut akan berusaha memenuhinya dan apabila gagal akan 
berpengaruh terhadap pekerjaannya. 
Setiap karyawan memiliki kemampuan dan kebutuhan dari sudut 
pandang karyawan. Pekerja atau lingkungan kerja mempunyai tuntutan 
dan kemampuan serta sistem penguatan. Sistem penguat berarti sistem 
imbalan yang mencakup antara lain gaji, penghargaan, jaminan pekerjaan 
dan hubungan kerja yang menyenangkan. Kesesuaian karyawan dengan 
lingkungan pada dasarnya tergantung antara kebutuhan sistem penguat 
dari perusahaan. Jadi, jika karyawan mengalami kesesuaian antara 
kebutuhan dengan sistem penguat dari perusahaan, maka akan 
menimbulkan kepuasan kerja. 
Weiss, Dawis, England & Lofquist (1967) mengemukakan secara 
terperinci 20 aspek yang menunjukan kepuasan kerja seseorang secara 
lengkap dalam organisasi atau perusahaan. 20 aspek yang menunjukan 
kepuasan kerja seseorang  menurut Weiss, Dawis, England & Lofquist 
(1967) dalam Wexley adalah : 
i. Pelayanan sosial 
Seberapa banyak kesempatan untuk melakukan sesuatu bagi orang 
lain. 
ii. Kreativitas 
Seberapa banyak kesempatan untuk mencoba metodenya sendiri 
dalam melakukan pekerjaan. 
iii. Nilai moral 
Seberapa banyak kesempatan untuk melakukan sesuai dengan 
paham yang dianut. 
iv. Kemandirian 
Seberapa banyak kesempatan bekerja sendiri dalam melakukan 
pekerjaan. 
v. Variasi 
Seberapa banyak kesempatan untuk melakukan hal-hal yang 
berbeda dari waktu ke waktu. 
vi. Otoritas 
Seberapa banyak kesempatan untuk memberitahukan kepada orang 
lain tentang apa yang harus dilakukan. 
vii. Penghargaan atau Pengakuan 
Seberapa banyak pujian yang diterima karyawan akibat 
melaksanakan tugas dengan baik. 
viii. Tanggung jawab 
Seberapa banyak kebebasan karyawan untuk menggunakan 
keputusannya sendiri. 
ix. Prestasi 
Seberapa besar perasaan karyawan setelah mencapai sesuatu dalam 
pekerjaan. 
x. Kemahiran 
Seberapa besar kesempatan untuk menjadi mahir atau maju dalam 
pekerjaan. 
xi. Aktivitas 
Seberapa besar kemampuan untuk selalu bekerja atau sibuk. 
xii. Pemanfaatan kemampuan 
Seberapa banyak kesempatan melakukan sesuatu dengan 
memanfaatkan kemampuan yang dimiliki. 
xiii. Status sosial 
Seberapa banyak kesempatan untuk menjadi seseorang dalam 
masyarakat. 
xiv. Kebijakan perusahaan 
Cara kebijaksanaan perusahaan diterapkan dalam kegiatan kerja. 
xv. Hubungan dengan atasan 
Cara pimpinan untuk mengatur anak buahnya. 
xvi. Keamanan 
Cara pekerjaan dapat menjamin adanya kemantapan jabatan. 
xvii. Imbalan 
Seberapa besar upah dan jumlah pekerjaan yang dikerjakan 
karyawan. 
xviii. Kondisi kerja 
Mengenal kondisi kerja karyawan. 
xix. Kemampuan teknikal atasan 
Seberapa banyak kesempatan supervisor karyawan dalam membuat 
keputusan. 
xx. Rekan kerja 
Cara rekan kerja atau karyawan saling berhubungan. 
Menurut Wexley & Yukl (1984 : 62-66), ada beberapa efek dari kepuasan 
dan ketidakpuasan kerja, yaitu : 
a. Satisfaction and performance 
Asumsi dasar yang muncul pada penelitian awal dalam 
sikap kerja adalah karyawan yang memiliki kepuasan kerja tinggi 
cenderung lebih termotivasi sehingga akan menunjukkan 
produktifitas kinerja yang lebih tinggi dibandingkan dengan 
karyawan yang tidak merasakan kepuasan kerja. Berdasarkan 
asumsi ini, maka perusahaan dapat meningkatkan produktifitas 
kinerja karyawan dengan menyediakan lingkungan kerja yang 
menyenangkan, gaji yang sesuai, atasan yang mendukung, dan 
reward dalam jumlah yang cukup. 
b. Dissatisfaction and withdrawal 
Karyawan yang merasakan ketidakpuasan dalam bekerja 
cenderung lebih sering menjauhkan diri dari pekerjaan dengan 
tingginya tingkat ketidakhadiran, keterlambatan, bahkan hingga 
pengunduran diri dari pekerjaan. 
c. Dissatisfaction and aggression 
Perasaan frustrasi yang menyertai ketidakpuasan kerja dapat 
menimbulkan perilaku agresif seperti sabotase, kesengajaan 
melakukan kesalahan, keluhan berlebihan, dan penurunan kinerja. 
Ketika seseorang berlaku agresif, maka kinerjanya akan 
terpengaruh, mulai dari menurunnya kualitas produk yang 
dihasilkan dan menghambat kerjasama tim yang akan 
menimbulkan kerugian bagi perusahaan. Hal lain yang dapat 
muncul akibat ketidakpuasan kerja adalah pencurian yang 
dilakukan oleh karyawan, baik dalam bentuk pencurian uang 
maupun barang yang akan merugikan perusahaan. 
d. Satisfaction and Organizational Effectiveness 
Sikap kerja mempengaruhi keefektifan kerja dalam 
beberapa hal, seperti tingkat turnover, ketidakhadiran, 
penyerangan, keluhan, sabotase, pencurian, dan lainnya. Karyawan 
yang merasakan kepuasan kerja cenderung bertahan lebih lama, 
menunjukkan kesehatan mental dan fisik yang lebih baik, mampu 
mempelajari tugas baru dengan lebih cepat, dan lebih jarang 
mengalami kecelakaan kerja. 
Menurut Wexley & Yukl (1984 : 66-68), ada beberapa cara meningkatkan 
kepuasan kerja, yaitu : 
a. Remedies for dissatisfaction 
Ketika ketidakpuasan karyawan diketahui, maka ada 
beberapa pendekatan untuk menangani permasalahan tersebut. 
Pendekatan pertama adalah dengan merubah lingkungan kerja 
seperti merubah atasan, kompensasi, atau desain pekerjaan 
tergantung pada faktor pekerjaan yang membuat karyawan 
meraskaan ketidakpuasan. Pendekatan kedua adalah dengan 
memindahkan karyawan ke bidang pekerjaan lain yang lebih sesuai 
dengan kepribadian dirinya. Pendekatan ketiga yang dapat 
dilakukan  adalah dengan merubah persepsi atau harapan dari 
karyawan yang tidak puas, pendekatan ini sesuai apabila karyawan 
memiliki miskonsepsi berdasarkan dari informasi yang tidak 
akurat. 
b. Precautionary actions 
Tindakan pencegahan dapat dilakukan untuk menghindari 
ketidakpuasan kerja daripada menunggu ketidakpuasan itu muncul. 
Contoh dari tindakan pencegahan ini adalah dengan menjalankan 
program gaji yang terstruktur dengan baik, pemilihan dan pelatihan 
karyawan, sosialisasi dan orientasi pada karyawan baru, dan 
pemberian informasi yang mendetail mengenai persyaratan kerja. 
a. Clifford T. Morgan (1981 : 14) = Kebutuhan adalah adanya 
keadaan kekurangan dari individu baik yang dipelajari maupun 
biologis. 
b. Luthans (1992 :150) = Kebutuhan adalah defisiensi. Dalam 
homeostasis, kebutuhan muncul pada saat terdapat 
ketidakseimbangan fisiologis maupun psikologis. 
2. 2. 2. JENIS-JENIS KEBUTUHAN 
Keith Davis (1985) membagi kebutuhan manusia dalam 2 tipe, yaitu : 
a. Kebutuhan Primer / Kebutuhan Dasar 
Kebutuhan yang diperlukan untuk mempertahankan kelangsungan 
hidup. Yang termasuk kebutuhan ini adalah kebutuhan akan makan, 
minum, seks, tidur yang cukup, udara untuk bernafas, serta 
temperatur yang nyaman. 
b. Kebutuhan Sekunder / Psikologis 
Kebutuhan yang timbul dalam rangka mempertahankan kebutuhan 
psikologis manusia. Adapun yang termasuk dalam kebutuhan ini 
adalah kebutuhan untuk dihargai, merasa dimiliki dan memiliki, 
juga kebutuhan akan kekuasaan bersaing. 
Abraham Maslow (Davis & Newstrom, 1985) menyusun klasifikasi 
kebutuhan yang diberikan sesuai dengan urutan kepentingan individu, 
yaitu : 
a. Kebutuhan Fisiologis 
Merupakan kebutuhan yang paling mendasar dan lebih 
mengarah pada kebutuhan akan makan, minum, istirahat, 
perhitungan terhadap suhu, seks, dan lain-lain yang 
dibutuhkan untuk memelihara keseimbangan. 
b. Kebutuhan akan Jaminan dan Kemananan 
Tercermin dalam kebutuhan akan bebas dari ancaman, 
perlindungan terhadap bahaya dan kecelakaan, serta 
jaminan dari lingkungan, Di tempat kerja prang akan 
memandang kebutuhan akan jabatan dan tingkat jaminan 
atau tunjangan tambahan yang wajar untuk memenuhi 
kebutuhan dan perlindungan, serta pensiun. 
c. Kebutuhan Sosial 
Kebutuhan akan persahabatan atau afiliasi dan 
mendapatkan kepuasan dalam interaksinya dengan orang 
lain. Dalam organisasi, kebutuhan ini akan diwujudkan 
dalam bentuk interaksi dengan rekan kerja, pengawasan, 
dan penerimaan orang lain. Maslow menekankan bahwa 
umumnya kebutuhan itu mengandung pengertian 
memberikan penerimaan kasih sayang. Apabila seseorang 
disenang dan diterima dalam lingkungannya ajan 
memberikan perasaan puas, berarti dan menjadi bagian 
dari lingkungannya. Mereka tidak berani mengadakan 
hubungan sosial karena takut akan mengalami 
kekecewaan. 
d. Penghargaan Diri 
Pada tingkat ini, individu memiliki kebutuhan akan self-
respect, kekuatan, dan kemapuan untuk menguasai 
kecakapan tertentu serta kepercayaan diri guna 
menghadapai lingkungannya. Selain itu juga individu 
membutuhkan kebebasan berpendapat atau menampilkan 
dirinya, diperolehnya nama baik atau reputasi, merasa 
berpengaruh, dihormati, dan dihargai oleh orang lain. 
Menurut Maslow penghargaan diri yang sehat harus 
didasarkan pada self-respect yang memang sepantasnya 
diraih, bukan berasal dari pendapat orang lain. 
e. Aktualisasi Diri 
Kebutuhan ingin menyempurnakan diri sendiri dengan 
menggunakan kemampuan dan potensi keterampilan 
secara maksimal. Orang-orang dengan kebutuhan 
aktualisasi diri dominan dapat digambarkan sebagai 
individu pencari pekerjaan yang menantang kemampuan 
dan keterampilan mereka. Mereka merealisasikan seluruh 
potensi yang ada dalam dirinya. Mereka berkesempatan 
untuk mengembangkan dan menggali potensi yang 
dimilikinya. 
Elizabeth B. Hurlock (dalam Psikologi Perkembangan, 1977) 
membagi masa dewasa menjadi 3 bagian, yaitu : masa dewasa awal, masa 
dewasa madya dan masa dewasa akhir. Masa dewasa awal dimulai pada 
usia 18 sampai 40 tahun, masa ini merupakan periode penyesuaian diri 
terhadap pola-pola kehidupan dan harapan-harapan sosial baru. Diantara 
banyaknya tugas perkembangan masa dewasa awal, tugas-tugas yang 
berkaitan dengan pekerjaan merupakan salah satu tugas terpenting yang 
sulit diatasi. 
Semakin tinggi kecocokan antara bakat dan minatnya dengan jenis 
pekerjaan yang dipilih, makin tinggi pula tingkat kepuasan yang diperoleh. 
Penyesuaian pekerjaan dan pengalaman individu dalam memperoleh 
keberhasilan atau merasakan kegagalan memiliki pengaruh yang sangat 
besar terhadap penyesuaian sosial dan personal yang juga setingkat dengan 
kepuasan hidup. Dari berbagai bidang dalam menyesuaikan bakat dan 
minat bagi orang dewasa seyogianya selaras dengan berbagai kriteria 
dibawah ini yang dianggap faktor yang sangat penting dan umum. 
1. Pilihan pekerjaan 
Penyesuaian pertama yang dianggap pokok adalah memilih 
bidang yang cocok dengan bakat dan minat. 
2. Stabilitas Pekerjaan 
Penyesuaian kedua yang dianggap penting adalah pilihan 
jurusan yang harus dilakukan dengan mantap. Orang dewasa 
yang mempunyai cukup pengalaman kerja dapat memperoleh 
kepuasan yang jauh lebih sesuai dengan pekerjaan yang dipilih 
dibandngkan dengan mereka yang kurang mempunyai 
pengalaman kerja. 
3. Penyesuaian diri dengan pekerjaan 
Bentuk penyesuaian ketiga yang perlu dilakukan adalah 
penyesuaian diri terhadap jenis pekerjaan yang dipilih, 
meliputi jenis kerja setiap hari dan minggunya, penyesuaian 
terhadap teman sejawat dan atasan, dengan lingkungan tempat 
ia bekerja, dan dengan peraturan serta batasan yang berlaku 
selama waktu bekerja. 
4. Penilaian terhadap penyesuaian pekerjaan 
Sejauhmana keberhasilan seseorang menyesuaikan diri 
terhadap pekerjaannya dapat dinilai dengan 3 kriteria : yaitu 
prestasi dalam bekerja, perubahan pekerjaan dengan sukarela, 
dan tingkat kepuasan. 
Dalam penelitian ini, untuk mengetahui derajat kepuasan kerja pada 
karyawan bagian marketing divisi sales lapangan PT. Astra International, 
Tbk Cabang Bogor, digunakan rancangan penelitian deskriptif dengan 
teknik survey. 
Skema 3.1 Skema Rancangan Penelitian 
Variabel yang diukur adalah kepuasan kerja karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan. 
Wexley & Yukl (1984 : 45) mengungkapkan bahwa kepuasan kerja adalah 
sikap umum individu kepada pekerjaan berdasarkan dengan penilaian pada 
beberapa faktor pekerjaan. Beberapa bagian yang secara umum sering 
dinilai penting oleh individu adalah gaji, kondisi lingkungan kerja, 
pengawasan, rekan sekerja, isi pekerjaan, keamanan kerja, dan peluang 
promosi jabatan. Sikap individu ini menggambarkan pengalaman 
menyenangkan dan tidak menyenangkan dalam pekerjaan dan harapan 
individu di masa yang akan datang. 
Kepuasan kerja merupakan sikap karyawan bagian marketing divisi sales 
PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor mengenai pekerjaannya, yang 
terkait dengan pemenuhan kebutuhannya di perusahaan yang meliputi: 
1. Motivator factors 
i. Pelayanan sosial 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
membantu karyawan lainnya dalam mencari dan 
mendapatkan pelanggan. 
ii. Kreativitas 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
mencoba metodenya sendiri dalam mencari dan 
mendapatkan  pelanggan. 
iii. Nilai moral 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
mencari dan mendapatkan pelanggan dengan cara yang 
sesuai dengan hati nuraninya. 
iv. Kemandirian 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk bekerja 
sendiri dalam mencari dan mencapatkan pelanggan. 
v. Variasi 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
mencoba hal-hal baru dalam mencari dan mendapatkan 
pelanggan. 
vi. Otoritas 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
memberitahukan kepada karyawan lain tentang apa yang 
harus dilakukan untuk dapat memenuhi target penjualan 
yang ditetapkan perusahaan dan kepada pelanggan untuk 
mempengaruhi keputusannya dalam membeli produk yang 
ditawarkan oleh PT. Astra International, Tbk Cabang 
Bogor. 
vii. Penghargaan atau Pengakuan 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
mendapatkan pujian apabila berhasil memenuhi target 
penjualan dan bahkan melebihinya. 
viii. Tanggung jawab 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
menanggung konsekuensi dari apa yang dilakukannya 
dalam mencari dan mendapatkan pelanggan. 
ix. Prestasi 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk meraih 
kenaikan jabatan. 
x. Kemahiran 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
menjadi lebih mahir atau maju dalam bidang pekerjaannya. 
xi. Aktivitas 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
mengerjakan tugasnya dalam mencari dan mendapatkan 
pelanggan.  
xii. Pemanfaatan kemampuan 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk 
menggunakan kemampuannya dalam mencari dan 
mendapatkan pelanggan. 
2. Hygiene Factors 
i. Status sosial 
Seberapa besar penghayatan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan tehadap kesempatannya untuk menjadi 
seseorang yang dihormati dalam masyarakat. 
ii. Kebijakan perusahaan 
Seberapa sering  kebijaksanaan perusahaan diterapkan 
dalam kegiatan kerja karyawan bagian marketing divisi 
sales lapangan. 
iii. Hubungan dengan atasan 
Seberapa baik cara pimpinan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan untuk mengatur anak buahnya. 
iv. Keamanan 
Seberapa baik pekerjaan sebagai karyawan bagian 
marketing divisi sales lapangan dapat menjamin adanya 
kemantapan jabatan. 
v. Imbalan 
Seberapa sesuai upah yang didapatkan dengan jumlah 
pekerjaan yang dikerjakan karyawan bagian marketing 
divisi sales lapangan. 
vi. Kondisi kerja 
Seberapa kondusif kondisi kerja karyawan bagian 
marketing divisi sales lapangan. 
vii. Kemampuan teknikal atasan 
Seberapa banyak pengaruh yang diberikan supervisor 
karyawan bagian marketing divisi sales lapangan dalam 
membuat keputusan. 
viii. Rekan kerja 
Seberapa baik karyawan bagian marketing divisi sales 
lapangan saling berhubungan dengan rekan-rekan kerjanya. 
Alat ukur yang digunakan adalah  modifikasi Minnessota Satisfaction 
Questionnaire  dari Weiss, Dawis, England, & Lofquist  yang disusun 
pada tahun 1967 (dalam Kenneth Wexley dan Gary A. Yukl : 1984). Alat 
ukur ini kemudian diadaptasi oleh peneliti berdasarkan situasi kerja di 
tenpat penelitian dilakukan.   
Kuesioner ini terdiri dari 100 item dan menjaring 20 faktor 
kepuasan kerja. Menurut Herzberg (1959), 20 faktor kepuasan kerja 
tersebut digolongkan kedalam 2 faktor, yaitu Motivator Factor dan 
Hygiene Factor. 
Kuesioner mengenai kepuasan kerja karyawan bagian marketing divisi 
sales lapangan PT. Astra International, Tbk Cabang Bogor dibuat 
berdasarkan skala likert, yang menggunakan skala ordinal. 
Faktor kepuasan kerja yang digunakan untuk mengukur kepuasan kerja 
karyawan dibagi menjadi beberapa indikator yang kemudian dijadikan 
acuan untuk membuat item-item pernyataan. Responden diminta untuk 
mengisi kuesioner untuk mengetahui gambaran kepuasan kerja pada setiap 
faktor motivator factor dan hygiene factor. 
Faktor Indikator No. Item 
Pelayanan Sosial 1, 21, 41, 61, 81 
Kreativitas 2, 22, 42, 62, 82 
Nilai Moral 3, 23, 43, 63, 83 
Kemandirian 4, 24, 44, 64, 84 
Variasi 5, 25, 45, 65, 85 
Otoritas 6, 26, 46, 66, 86 
Penghargaan atau Pengakuan 18, 38, 58, 78, 98 
Tanggung Jawab 17, 37, 57, 77, 97 
Prestasi 19, 39, 59, 79, 99 
Kemahiran 14, 34, 54, 74, 94 
Aktivitas 20, 40, 60, 80, 100 
Pemanfaatan Kemampuan 7, 27, 47, 67, 87 
Hygiene Factor Status Sosial 8, 28, 48, 68, 88 
Kebijakan Perusahaan 9, 29, 49, 69, 89 
Hubungan dengan Atasan 10, 30, 50, 70, 90 
Keamanan 11, 31, 51, 71, 91 
Imbalan 12, 32, 52, 72, 92 
Kondisi kerja 13, 33, 53, 73, 93 
Kemampuan Teknikal Atasan 15, 35, 55, 75, 95 
Rekan Kerja 16, 36, 56, 76, 96 
Seluruh pernyataan akan dirumuskan dalam bentuk item positif. 
Untuk setiap item, skor jawaban untuk setiap pertanyaan adalah :  
Responden diminta untuk memilih salah satu dari empat alternatif 
jawaban yang ada sesuai dengan penghayatannya mengenai pekerjaan 
yang dijalaninya. 
Nilai kepuasan responden dilihat berdasarkan terpenuhi atau 
tidaknya motivator factor dan hygiene factor. Sebelumnya dihitung untuk 
masing-masing faktor, berapa responden yang merasa faktor tersebut 
terpenuhi atau tidak terpenuhi dengan cara menghitung skor tinggi 
dikurangi skor terendah responden, kemudian dibagi kedalam 2 kelompok 
(puas dan tidak puas) pada masing-masing faktor (motivator factor dan 
hygiene factor). Sehingga diperoleh rentang nilai untuk membagi skor tiap 
kelas. 
Skor ini menunjukkan derajat kepuasan responden terhadap 
pekerjaan yang dilakukannya. Semakin tinggi skor yang diperoleh 
menggambarkan faktor tersebut terpenuhi dan semakin rendah skor 
menggambarkan faktor tersebut tidak terpenuhi. 
Pengkategorian skor Minnessota Satisfaction Questionnaire (dalam 
Wexley dan Yukl : 1984) dapat dilihat pada tabel ini: 
Puas Motivator factor dan Hygiene Factor terpenuhi 
Netral Hygiene Factor terpenuhi dan Motivator factor tidak terpenuhi 
Tidak Puas Motivator factor dan Hygiene Factor tidak terpenuhi 
Data pribadi terdiri dari nama inisial, usia, jenis kelamin, lama kerja, 
jabatan, dan pengalaman bekerja sebagai sales lapangan sebelumnya. 
Uji validitas dimaksudkan untuk mengetahui taraf ketepatan suatu alat 
ukur dalam mengukur apa yang hendak diukur. Validitas alat ukur ini 
bersifat construct validity. 
Rumus Korelasi Rank Spearman : 
1 ?  
6?D2
? ? (N2 ? 1)
   Keterangan:  
Koefisien korelasi yang digunakan untuk memperoleh 
validitas alat ukur adalah dengan riteria Guilford : 
0.00-0.19: item ditolak 
0.20-0.39:, item direvisi 
0.40-0.69: item dapat digunakan 
0.70-0.89: item dapat digunakan 
0.90-1.00: item dapat digunakan 
Dari hasil perhitungan validitas alat ukur, diperoleh bahwa 
dari 100 item yang digunakan untuk try-out pengambilan data, 
sebanyak 2 item harus direvisi untuk pengambilan data dan 98 item 
lainnya diterima. 
Uji reliabilitas dimaksudkan mengetahui sejauh mana suatu 
hasil pengukuran itu relatif konsisten. Teknik yang digunakan 
untuk mengukur reliabilitas alat ukur adalah  
Rumus yang digunakan untuk menghitung reliabitas alat 
ukur kepuasan kerja adalah : 
? =  ? =  
??1
[
?2? ??2
?2
] 
   Koefisien korelasi yang digunakan untuk memperoleh 
reliabilitas alat ukur adalah dengan kriteria Guilford (1956) : 
0.00-0.19 : hampir tidak reliabel 
0.20-0.39 : reliabilitas rendah 
0.40-0.69 : reliabilitas sedang 
0.70-0.89 : reliabilitas tinggi 
0.90-1.00 : reliabilitas tinggi sekali 
Dari hasil perhitungan reliabitas alat ukur, diperoleh bahwa 
reliabilitas alat ukur modifikasi Minnessotta Satisfaction 
Questionnaire adalah 0.989. 
Karyawan bagian marketing divisi sales lapangan PT. Astra International, 
Tbk Cabang Bogor. 
Untuk memperoleh data yang diperlukan, penelitian ini menggunakan 
teknik target population, yaitu mengambil keseluruhan populasi untuk 
diteliti. 
Teknik analisis dalam penelitian ini adalah dengan uji statistik distribusi 
frekuensi :  
f : frekuensi  
N : jumlah responden 
Persentase = 
 x 100% 
